# Конечные разности
#Вычислительная_математика

## Определение конечных разностей
Пусть у нас есть некоторая таблично заданная функция $f(x)$.

$x$ | $x_1$ | $x_2$ | $x_3$ | $\dots$ | $x_m$
-----|--------|--------|--------|-----------|--------
$f(x)$ | $f(x_1)$ | $f(x_2)$ | $f(x_3)$ | $\dots$ | $f(x_m)$  

Для **конечных разностей** следует понимать, что все значения $x$ - равноотстоящие. Т.е. $x_2 - x_1 = x_m - x_{m-1} = h = const$, где $h$ - шаг таблицы.
Тогда для **табличных функций** мы можем ввести подобие производной для **непрерывных функций**, называемое **конечной разностью**:
$$\Delta_hf(x_k) = f(x_k + h) - f(x_k) = f(x_0 + (k + 1)h) - f(x_0 + kh)$$
Так как значения $x_0$ и $h$ постоянны для рассматриваемой таблицы, целесообразно перейти от переменной $x_k = x_0 + kh$ к $k = \frac{x_k - x_0}{h}$, которая принимает целые числа 0, 1, $\dots$, m-1. 
Таким образом конечную разность можно записать так:
$$\Delta f(x) = \Delta f_k = f(k + 1) - f(k) = f_{k + 1} - f_k; \ f_k = f(k)$$

---

## Свойства конечных разностей
Конечные разности имеют закономерные для них свойства, которые тесно связаны со свойствами производных непрерывных функций.

### Несколько тривиальных свойств
1. $\Delta \alpha = 0 \iff \alpha = const$
2. $\Delta (\alpha f(k)) = \alpha \Delta f(k)$
3. $\Delta (f(k) + g(k)) = \Delta f(k) + \Delta g(k)$

### Свойство разности произведений и его доказательство
4. $\Delta (f(k)(g(k)) = \Delta g(k) * f(k + 1) + g(k) \Delta f(k) = \Delta f(k) * g(k+1) + f(k) \Delta g(k)$
Доказательство:
$$\Delta (f(k) * g(k)) = f(k + 1) g(k + 1) - f(k)g(k) =$$
$$= f(k + 1)g(k + 1) - f(k)g(k) - f(k)g(k + 1) + f(k) g(k + 1) =$$
$$= \Delta f(k)*g(k + 1) + f(k)*g(k)$$

### Конечная разность полинома степени $s$ равна полиному степени $s-1$.
5. $\Delta^{s+1}f_k = \Delta (\Delta^s f_k) = \Delta^s f_{k+1} - \Delta^sf_k$

В частности для конечных разностей второго и третьего порядка получаем следующее:
$\Delta^2f_k = \Delta (\Delta f_k) = \Delta f_{k + 1} - \Delta f_k = f_{k+2} - f_{k + 1} - f_{k + 1} + f_k = f_{k + 2} - 2f_{k + 1} + f_k$
$\Delta^3f_k = \Delta (\Delta^2 f_k) = \Delta^2 f_{k + 1} - \Delta^2 f_k = f_{k+3} - 3f_{k + 2} - 3f_{k + 1} + f_k$

По индукции можно доказать, что эта тенденция в выражении конечных разностей через значения функции сохраняется:
$$\Delta^s f_k = \sum^{s}_{i = 0}(-1)^i C_s^i f_{k + s - i}$$

---

## Полезные ссылки
[[Бином Ньютона и биноминальные коэффициенты]]
