# Теорема Байеса
#Теория_вероятности 

Теорема Байеса получается путем применения [[Формула полной вероятности | формулы полной вероятности]] к [[Формула Байеса | формуле Байеса]]. 

Пусть $\Omega = A_1 \cup A_2 \cup \dots \cup A_n, A_j \cap A_k = \emptyset$ и $P(A_k)>0$

Тогда:
$$P(A|B) = \frac{P(B|A)P(A)}{P(B)} = \frac{P(B|A)P(A)}{\sum\limits_{i=1}^{k}P(B|A_i)P(A_i)}$$
Теорема Байеса позволяет переоценивать наши априорные оценки (в формуле выше это $P(A)$) исходя из наблюдений, полученных во время эксперимента ($P(B|A)$), получая на выходе новое состояние наших представлений ($P(A|B)$).